\begingroup
\renewcommand{\section}[2]{}%
\begin{thebibliography}{99}          
	\bibitem[Her60]{item1}
	H. Hertel:
	\textit {Leichtbau: Bauelemente, Bemessungen und Konstruktionen von Flugzeugen u.a.}.
	Springer Verlag Berlin/Göttingen/Heidelberg, 1960.
	
	\bibitem[Mis36]{item2}
	Mises, R. V.:
	\textit {Fluglehre: Vorträge über Theorie und Berechnung der Flugzeuge in elementarer Darstellung}.
	Springer Verlag, 1936.
	
	\bibitem[Sch05]{item3}
	Helmut Schürmann:
	\textit {Konstruieren mit Faser-Kunststoff-Verbunden}.
	Springer Verlag, 2005.
	
	\bibitem[Wit14]{item4}
	Elmar Witten:
	\textit {Handbuch Faserverbundkunststoffe/Composites: Grundlagen, Verarbeitung, Anwendungen}.
	Springer Vieweg, 4.Auflage, 2014.
	
	\bibitem[VDI70]{item5}
	VDI-Gesellschaft Materials Engineering:
	\textit{VDI 2013 (Blatt 1)-Dimensionierung von Bauteilen aus GFK (Glasfaserverstärkte Kunststoffe)}.
	VDI-Gesellschaft Materials Engineering, 1970.
	
	\bibitem[GKM14]{item6}
	Roland Gomeringer, Roland Kilgus, Volker Menges, Stefan Oesterle, Thomas Rapp, Claudius Scholer, Andreas Stenzel, Andreas Stephan, Falko Wieneke:
	\textit{Tabellenbuch Metall}
	Verlag Europa Lehrmittel, 2014.
	
	\bibitem[Gle08]{item7}
	Wolfgang Glenz:
	\textit{Kunststoffe}
	Carl Hanser Verlag, 10/2008.
	
	\bibitem[WNB16]{TMk}
	Peter Wriggers, Udo Nackenhorst, Sascha Beuermann, Holger Spiess, Stefan Löhnert :
	\textit{Technische Mechanik kompakt}
	Vieweg+Teubner Verlag , 2016
	
	\bibitem[Hor20a]{EdL}
	Prof. Dr.-Ing. Peter Horst :
	\textit{Elemente des Leichtbaus Vorlesungsskript}
	Institut für Flugzeugbau und Leichtbau, TU Braunschweig , 2020.

	\bibitem[LiN15]{item9}
	Markus Linke, Eckart Nast:
	\textit{Festigkeitslehre für den Leichtbau, Ein Lehrbuch zur Technischen Mechanik}
	Springer Verlag, 2015.
	
	\bibitem[VDI89]{item10}
	VDI-Gesellschaft Kunststofftechnik:
	\textit{VDI 2014 Blatt 1, Entwicklung von Bauteilen aus -Faser-Kunststoff-Verbund, Grundlagen}
	VDI-Gesellschaft Kunststofftechnik, 1989.

	\bibitem[VDI93]{item11}
	VDI-Gesellschaft Kunststofftechnik:
	\textit{VDI 2014 Blatt 2, Entwicklung von Bauteilen aus -Faser-Kunststoff-Verbund, Konzeption und Gestaltung}
	VDI-Gesellschaft Kunststofftechnik, 1993.
	
	\bibitem[VDI06]{item12}
	VDI-Gesellschaft Kunststofftechnik:
	\textit{VDI 2014 Blatt 3, Entwicklung von Bauteilen aus -Faser-Kunststoff-Verbund, Berechnungen}
	VDI-Gesellschaft Kunststofftechnik, 2006.
	
	\bibitem[Hor20b]{item14}
	Peter Horst:
	\textit{Finite Elemente 1}
	Vorlesungsskript, Technische Universität Braunschweig - Institut für Flugzeugbau und Leichtbau, 2020.
	
	\bibitem[Hor20c]{item15}
	Peter Horst:
	\textit{Ingenieurtheorien des Leichtbaus}
	Vorlesungsskript, Technische Universität Braunschweig - Institut für Flugzeugbau und Leichtbau, 2020.
	
	\bibitem[Ost18]{item16}
	Georg-Peter Ostermeyer:
	\textit{Mechanik 1}
	Vorlesungsskript, Technische Universität Braunschweig - Institut für Dynamik und Schwingungen, 7. Auflage, 2018.
	
	\bibitem[Stö14]{item17}
	Stöferle:
	\textit{GLASFILAMENTGEWEBE für die KUNSTSTOFFVERSTÄRKUNG, Produktspezifikation 92145}
	Porcher Industries Germany GmbH, 2014.
	
	\bibitem[Stö15]{item18}
	Stöferle:
	\textit{GLASFILAMENTGEWEBE für die KUNSTSTOFFVERSTÄRKUNG, Produktspezifikation 90070}
	Porcher Industries Germany GmbH, 2015.
	
	\bibitem[Win20]{item19}
	Winter:
	\textit{Specific gravity of inner and outer beech bark}
	European Journal of Wood and Wood Products , 2020.
	
	\bibitem[MMH20]{item20}
	Mittelrheinische Metallgießerei Heinrich Beyer GmbH:
	\textit{Produktkatalog 2020}.
	
	\bibitem[Ron99]{item21}
	Stefan Ronig:
	\textit{Festigkeitsnachweis der Flügelstruktur für das Segelflugzeug SB 14}
	Akademische Fliegergruppe e.V., 2019
	
	
	
\end{thebibliography}
\endgroup